\documentclass{article}
\usepackage{polski}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Metody i Techniki Jądrowe - wykąłdy}
\author{Maciej Standerski}
\begin{document}
\maketitle

\section{Wykład (06.10.2023)}

\subsection{Wstęp}

Email: jan.pluta@pw.edu.pl

Strona: \href{https://www.if.pw.edu.pl/~pluta/pl/dyd/mtj/}{www.if.pw.edu.pl/\~pluta/pl/dyd/mtj}

Wykłady: zdalnie

Wycieczki: 5-6 w piątki

Insytucje
CCB Kraków
SOLARIS

Zaliczenie: kolokwium (3 tematy do opracowania przez 1,5h, każdy z tematów punktwany jest na max 10 pkt, do zalieczenia kolokwium wymagane jest $51\%$ wszystkich punktów możliwych do zalieczenia. Kolokwium można zaliczyć w dwóch terminach. Kolokwium ustne (30 minut)).

\subsection{Wykład wstępny: Metody i techniki jądrowe w środowisku, przemyśle i medycynie}

Ewolucja wiedzy na temat struktury materii

Eksperyment Rutherforda

99,9\% masy atomu to masa jądra

Rozmiary jądra są 4 rzędy wielkości mniejsze niż rozmiary atomu

Cząstki fundamentalne i ich własności

Różnice między cząstkami elementarnymi a fundamentalnymi
Cząstki elementarne: proton, neutron, mezon, itd.
Cząstki fundamentalne: kwarki i leptony

Oddziaływania fundamentalne (model standardowy)

Potencjał w przypadku kwarków jest potencjałem rosnącym (musimy dostarczać więcej energii by rozdzielić parę kwarków, bo ich energia potencjalna rośnie, nie da się rozdzielić kwarków)

Aby uwolnić kwarki należy je podgrzać ($10^{12} K$!!!) lub ścisnąć ($\rho = 10^8 t/cm^3$)

Diagram fazowy materii hadronowej (przejście pomiędzy fazą hadronową a fazą kwarkowo-gluonową, $1 eV odpowiada 11000K$, na osi poziomej gęstość barionowa, na pionowej temperatura)

Ewolucja wszechświata
(Edwin Hubble - odkrycie, że wszechświat się rozszerza)

Plazma kwarkowo-gluonowa może stanowić rdzenie gwiazd neutronowych (prawdopodobnie!!!).

Plazmę kwarkowo-gluonową można uzyskać korzystając z metody zderzenia ciężkich jonów w akceleratorze.

Obecność promieniowania na codzień:
- promieniowanie kosmiczne (istnieje wysokość, na której promieniowanie kosmiczne jest największe)

13,8 miliardów lat temu narodził się wszechświat.

Główny skład dawki promieniotwórczej uzyskywanej na codzień:
\begin{itemize}
    \item radon - 40,6\%
    \item gamma - 13,8\%
    \item promieniowanie kosmiczne 8,5\%
    \item radionuklidy naturalne wewn. organizmu 8,3\%
    \item zastosowania medyczne, awaria czarnobyla, inne - 25,8\%
\end{itemize}

Radon - izotop promieniotwórczy będący wynikiem rozpadu radu. Znajduje się w powitrzu, dostaje się do niego z ziemi. Do budynków przenika przez szczeliny w ścianach.

Szkodliwość promieniowania alfa są 20 razy większa niż promieniowania gamma. Nie jest ono jednak bardzo przenikiliwe. Kartka papeiru jest w stanie je zatrzmać. Jednak jeśli źródła promieniowania alfa dostaną się do ogranizmu, mogą uszkodzić organy wewn.
Najbardziej przenikliwa jest wiązka neutronów.

Wykorzystanie promieniowania jonizującego:
\begin{itemize}
    \item defektoskopia przemysłowa
    \item techniki radiacyjne
    \item radiometryczna aparature przemysłowa
    \item analiza aktywacyjna
    \item znaczniki promieniotwórczej
    \item urządzenia do radiacyjnego utrwalania żywności
    \item energetyka jądrowa\slash termojądrowa
\end{itemize}

Instytucje jądrowe w okręgu warszawskim:
\begin{itemize}
    \item Narodowe Centrum Badań Jądrowych w Świerku
    \item Instytut Chemii i Techniki Jądrowej
    \item Państwowa Agencja Atomistyki
    \item Centralne Laboratorium Ochrony Radiologicznej
    \item Centrum Onkologii - Instytut im. Marii Skłodowskiej-Curie
    \item Instytut Fizyki Plazmy I Laserowej Mikrosyntezy
\end{itemize}

Układ okresowy posiada obecnie 118 pierwiastków. 

\section{Wykład (13.10.2023)}

\subsection{Budowa jądra atomowego}

Proton (kwarki uud)

Neutron (kwarki udd)

Model Thomsona atomu (Model ciasta z rodzynkami)

Eksperyment Ernesta Rutherforda (stworzył model planetarny atomu)

\subsection{Jak wyznaczyć rozmiary jądra atomowego}

Na podstawie ekesperymentu Rutherforda możemy wyznaczyć rozmiary jądra atomowego. Cząstka alfa wystrzelona bezpośrednio w kierunku jądra atomowego zostanie wyhamowana przez pole elektryczne jądra atomowego, po czym zostanie przez nie odepchnięta. Jeżeli nadamy cząstce alfa wystarczająco dużo energii kinetycznej, aby przezwyciężyła ona wpływ pola elektrycznego atomu, wówczas cząstka osiągnie odległość od centrum jądra atomowego równą promieniowi tego jądra. W momencie zetknięcia się cząstki alfa z jądrem atomowym modele rozporszenia cząstki przez jądro atomowe (eksperyment Rutherforda) przestanie obowiązywać, gdyż wtedy dojdzie wpływ sił jądrowych, których model nie uwzględnia. 

Jak można to wyznaczyć.

Energia kinetyczna cząstki alfa wynosi:
\begin{equation}
    E_k = \frac{mv^2}{2}
\end{equation}
Z drugiej strony potencjał kulombowski w odległości $r$ od jądra atomowego wynosi
\begin{equation}
    V = \frac{1}{4\pi \epsilon_0} \frac{q_{\alpha}Q_N}{r}
\end{equation}

Gdzie ładunek $q_{\alpha} = 2e$, natomiast ładunek jądra atomowego wynosi $Q_N = Z\cdot e$, gdzie $Z$ jest liczbą atomową badanego pierwiastka. Stąd równanie na potencjał można zapisać następująco:

\begin{equation}
    V = \frac{Z\cdot e^2}{2\pi \epsilon_0 r}
\end{equation}

W momencie zetknięcia się cząstki alfa z jądrem atomowym cała energia kinetyczna cząstki zrówna się z energią potencjalną:

\begin{equation}
    E_k = V \rightarrow R = \frac{Z \cdot e^2}{2\pi \epsilon_0 E_k}
\end{equation}

\subsection{Jak wyznaczyć masę jądra atomowego}
Spektometr masowy jest to urządzenie pozwalające na pomiar masy czątek oraz jąder atomowych poprzez przepuszczenie cząstki przez pole elektryczne i magnetyczne.
Na początku emitowana jest cząstka, która następnie rozpędzana jest w polu elektrycznym urządzenia. Cząstka nabywa wówczas energię kinetyczną, która wynosi:
\begin{equation}
    E_k = \frac{Mv^2}{2} = qU
\end{equation}
gdzie $U$ jest napięciem pola elektrycznego, w którym cząstka jest rozpędzana.
Następnie cząstka wpada w obszar pola magnetycznego. W polu magnetycznym na cząstkę działa siła Lorentza, która powoduje zakrzywienie toru ruchu cząstki. Promień, jaki zatacza cząstka w polu magnetyzcnym wynosi:
\begin{equation}
    r = \frac{Mv}{qB}
\end{equation}
Na podstawie tych dwóch równań możemy wyznaczyć masę cząstki:
\begin{equation}
    M = \frac{qr^2B^2}{2U}
\end{equation}

\subsection{Rozkład gęstości materii jądrowej}
Neutorny i protony są rozłożone w jądrze atomowym w sposób losowym, a nie jak by się mogło wydawać protony skoncentorwane na zewnątrz jądra z powodu działań sił kulombowskich, a neutrony w wewnątrz jądra. Wynika to stąd, że wewnątrz jądra atomowego większy wpływ mają siły jądrowe, a nie kulombowskie.

Wzór na promień jądra atomowego:
\begin{equation}
    R = R_0 \sqrt[3]{A}
\end{equation}
gdzie $R_0 \approx 1,3\cdot 10^{-15}~m = 1 \cdot 3~fm$ jest stałą która określa w przybliżeniu rozmiary protonu i neutronu, a $A$ - liczba masowa, czyli liczba nukleonów w jądrze atomowym.

\begin{equation}
    \rho (r) = \frac{\rho (0)}{1 + e^{r-R}a}
\end{equation}

\subsection{Energia wiązania jądra atomowego}

Wzór na energię wiązania (deficyt masy).
\begin{equation}
    E_w = \Delta Mc^2 = (Zm_p+Nm_n-M_j)c^2
\end{equation}
gdzie $Z$ - liczba atomowa (liczba protonów), $N$ - liczba neutronów, $m_p$ - masa spoczynkowa protonu, $m_n$ - masa spoczynkowa neutronu, $M_j$ - masa jądra atomowego.

Wykres średniej energii wiązania nukleonu w funkcji liczby masowej $A$. \textbf{Na kolokwium na pewno sie pojawi pytanie. Należy wiedzieć, co ten wykres opisuje i co z niego wynika.}
Maksymalna energia przypadająca na nukleon przypada dla żelaza Fe-58 i wynosi ok. $9~MeV$.

\subsection{Model kroplowy}
Model ten stanowi analogię kropli cieczy, która skubpia zbiór cząstek i jeśli nie jest poddana działaniu czynników zewn., zachowuje trwałość i kształ zbliżon do kulistego. W przypadku jądra rozpatruje się następujące czynniki określające enerigię wiązania nukleonów:

\begin{equation}
    E_w = E_{obj} + E_{pow} + E_{Coul} + E_{sym} + E_{par}
\end{equation}
gdzie $E_{obj} = a_0 A$ - czynnik objętościowy, $E_{pow} = -a_p A^{2/3}$ - czynnik powierzchniowy, $E_{Coul} = -a_c Z^2 A^{-1/3}$ - czynnik kulombowski, $E_{sym} = -a_s (A-2Z)^2/A$ - czynnik symetryczny, $E_{par} = \delta A^{-3/4}$ - czynnik wynikający z tendencji do łączenia się nukleonów w pary.

\subsection{Siły jądrowe}
Oddziaływanie silne działające pomiędzy kwarkami.
Wykres sił działających na nukleony w jądrze atomowym. \textbf{(na kolokwium)}

Własności sił jądrowych:
\begin{itemize}
    \item siły jądrowe nie zależą od ładunku elektrycznego
    \item są krótkozasięgowe, rzędu $10^{-15}~m$.
    \item charakteryzuje je własność wysycania. Każdy nukleon oddziałuje tylko z najbliższymi sąsiadami.
    \item zależne od wzajemnej orientacji spinów nukleonów, nie tylko od odległości między nukleonami
\end{itemize}

\subsection{Model gazu Fermiego}
Model oparty na tym, że nukleony nie są traktowane jako związane, ale swobodne. Swoboda ta jest jednak przez barierę studni przyciągającego potencjału jądra. Obowiązuje w nim zakaz Pauliego, zakazującego dowolnym dwum nukleonom obsadzenia tego samego stanu energetycznego.

Co to są liczby kwantowe -  liczby opisujące dyskretne wielkości fizyczne[1], np. poziomy energetyczne cząstek[2], atomów, jąder atomowych, cząsteczek gazów, elektronów swobodnych czy w sieci krystalicznej itd.
\href{https://pl.wikipedia.org/wiki/Liczby_kwantowe}{Wikipedia - Liczby kwantowe.}
Cztery główne liczby opisujace stan kwantowy:
\begin{itemize}
    \item głowna - odpowiada za energię
    \item poboczna - odpowiada za moment orbitalny
    \item magnetyczna - odpowiada za wartość rzutu momentu orbitalnego na wyróżnioną oś
    \item spinowa - odpowiada za wartość spinu
\end{itemize}

Chromodynamika kwantowa (teoria).

Jeżeli np. proton osiągnie energię potencjalną większą niż studnia potencjału, to wówczas może wydostać się z tej studni. Jej energia potencjalna zamienia się na energię kinetyczną. Oznacza to również, że nie możemy zauważyć (w więkoszści przypadków, wyjątek stanowią przypadki, gdy w grę wchodzi zjawisko tunelowania kwantowego) emisji cząstek z jąder atomowych o energiach niższych niż górna granica potencjału studni, bowiem dla niższych energii cząstki nie są w stanie wydostać się ze studni potencjału jądra atomowego.

Dodatkowo, aby proton mógł doprowadzić do rozszczepienia jądra atomowego, musi on mieć na tyle dużą energię, aby pokonać barierę studni potencjału. Natomiast w przypadku neutronów efekt ten zachodzi przy niskich energiach. Samo wprowadzenie neutronu do jądra atomowego powoduje jego destabilizację i może prowadzić do rozszczepienia jądra i wydzielenia przy tym ogromnej ilości energii.

\subsection{Model powłokowy}
Opisuje zachowanie "jąder magicznych" (2,8,20,28,50,82,126,...).
Model opisuje, iż nukleony znajdują się na powłokach.

\section{Wykład (20.10.2023) - źródła promieniotwórcze}

Aktualnie 118 peirwiastków zarejestrowanych.

\subsection{Przemiany promieniotwórcze}

Przekształenie jądra w inne z równoczesną emisją cząstki, $\alpha$, $\beta$ lub $\gamma$. Przemiany promieniotwórcze należą do klasy procesów stochastycznych.  (Przemiany chemiczne nie mają wpływu na zmiany jądra atomowego).

Przemiana alfa:
\begin{itemize}
    \item emitowane z atomów ciężkich (liczba masowa rzędu 200)
    \item jądro atomu helu
    \item wzór na przemianę alfa
    \item im większa jest energia emitowanej cząstki tym mniejsza jest szerokość bariery potencjału i tym bardziej jest prawdopodobny rozpad
    \item energia uwalniana w rozpadzie określona jest przez różnicę mas jądra macierzystego i produktów rozpadu $Q_a = (M(X)-[M(Y)+M(a)])\cdot c^2$, $Q_a = ([E_w(Y)+E_w(a)] - E_w(Y))\cdot c^2$
    \item w rezultacie przemiany alfa z jądra wyemitowana jest cząstka alfa
    \item energia rozpadu $Q_a = E_k(\alpha)\left[ 1 + \frac{m_{\alpha}}{m_{Y}}\ \right]$
    \item energia emitowanych cząstek alfa dla danej przemiany jest dobrze określona, co jest konsekwencją faktu, że rozpad jest dwuciałowy
\end{itemize}

Rozpad beta:
\begin{itemize}
    \item beta "+" i beta "-"
    \item w trakcie przemiany beta "-" następuje zmiana neutornu w proton i emisja elektronu oraz antyneutrina elektronowego
    \item Rozpad beta jest rozpadem trzyciałowym
    \item w trakcie rozpadu emitowane jest 
    \item przemiana beta-minus może zachodzić, jeśli masa atomu pocz jest mniejsza od masy atomu końcowego
    \item w trakcie rozpadu beta-plus następuje zamiana protonu w neutron i emitowany jest pozyton i neutrino elektornowe
    \item energie pocz pozytonów są większe niż
    \item wychwyt elektronów - proces zbliżon do procesu beta-plus
    \item z orbity atomowej przez jądro atomowe 
    \item warunek wychwytu $M_A(Z,A) > M_A (Z-1, A)$
    \item następuje wówczas również emisja fotonu rentgenowskiego oraz emisja elektronu z bardziej zewnętrznej powłoki atomu, zwanym elektornem Augene'a.
\end{itemize}

Ścieżka stabilności - stanowią ją wszystkie stabilne jądra atomowe.
Dla jąder lekkich prosta jest zbliżona do prostej $N=Z$. Im większa liczba atomowa, tym bardziej śceiżka odbiega od tej prostej. Aby jądro było stabilne, siły jądrowe możą równoważyć siły oddziaływania kulomboweskiego. Dla cięższych jąder odpowiednia liczba neutronów zapewnia stabilność.

Przemiana gamma:
\begin{itemize}
    \item towarzyszy rozpadom alfa lub beta. Cząstka gamma emitowana jest w trakcie przemiany wzbudzonego jądra atomowego do stanu podstawowego.
    \item konwersja wewnętrzna - proces, w którym miejsce emisji fotonu następuje wyemitowanie elektronu z jednej z powłok atomowych. $X_Z^A + e_{at}^- \rightarrow X_Z^A + e^-$. Współczynnik wewnętrznej konwersji $\alpha = \frac{p_e}{p_{\gamma}} = \frac{N_e}{N_{\gamma}}$
    \item stan wzbudzony nazywamy stanem izomerycznym, przejście izomeryczne (zachodzi z pewnym opóźnieniem)
    \item widmo elektronów emitowanych w wyniku rozpadu jąder atomowych patrz wykład.
\end{itemize}

Rozpad jądrowy z emisją protonu - mało prwadoposobne

Rozpad jądrowy z emisją neutronu

Rozszczepienie spontaniczne (przykładowo rozpad kalifornu-252)

\subsection{Schematy promieniotwórcze}

Nuklid początkowy, typ ropadu, nuklid końcowy

\subsection{Prawo rozapdu promieniotwórczego}

24.11 - spotkanie obecność obowiązkowa

Rozpad promieniotwórzy nie jest wynikeim wpływu czynników zewnętrznych na jądro atomowe i nie zależy od wcześniejszych jego losów. Rozpad ma charakter stochastyczny.

\begin{equation}
    N(t) = N_0 \cdot \exp{-\lambda t}
\end{equation}
gdzie $\lambda$ jest współczynnikiem zwanym stałą rozpadu, $N_0$ jest początkową liczbą jąder.

Przy rozpadzie przez bardzo krótki przedział czasu, rozumiemy taki czas, dla którego liczba jąder po rozpadzie jest zbliżona do liczby jąder przed rozpadem. Np. 5 rozpadów na 10 jąder nie będzie krótkim czasem, ale już 5 rozpadów na 1000000 jąder będzie krótkim czasem. 

Liczba jąder, które uległy rozpadowi:
\begin{equation}
    N_0 - N(t) = N_0\cdot (1-e^{-\lambda t})
\end{equation}

Średni czas życia: $\tau = 1/\lambda$

Czas połowicznego zaniku\slash rozpadu - taki czas w którym połowa jąder nie ulega rozpadowi

\begin{equation}
    T = \frac{\log{2}}{\lambda} = \log{2} \cdot \tau
\end{equation}

Aktywność źródła - liczba rozpadów zachodzących w jednostce czasu.

\begin{equation}
    A = \lambda \cdot N_0 \cdot e^{-\lambda t} = A_0 \cdot e^{-\lambda t} = A_0 \cdot e^{-\log{2} \cdot t / T}
\end{equation}

\subsection{Sukcesywne rozpady promieniotwórcze}

Występuje, gdy po rozpadzie jednych jąder promieniotwórczych powstają inne jądra promieniotwórczegorcze. Jaka jest aktywność takiego układu, gdzie jedne jądra powstają, a inne ulegają rozpadowi?

Szereg promieniotwórczy

Przykład dla przypadku jąder promieniotwórczych typu 1 i 2, gdzie 2 powstaje z rozpadu 1, a z rozpadu 2 powstaje jądro stabilne.

\subsection{Naturalne źródła promieniotwórcze}

Szeregi promieniotwórcze

Pierwiaski naturalne muszą mieć czas połowicznego rozadu porównywalne z czasem istnienia Ziemi (rzędu miliardów lat).

Istnieją cztery szeregi promieniotwórcze:
torowy, naptunowy, uranowo-radowy, uranowo-aktynowy.

\subsection{Sztuczna promieniotwórczość}

Źródła neutronów, to na ogół układy izotopowe, w których wykorzystuje się źródło cząstek naładowanych. Cząstki te wywołują następnie reakcje jądrowe w których emitowany jest neutron.

Często stosowane jest źródło radowo-berylowe.

Reakcje typu $(d,n)$ - tzw. generatory neutronów

$_1^3T + _1^2D \rightarrow _0^1n + _2^4He, Q=+17,586~MeV$

Reakcja będąca podstawą energetyki termojadrowej

Źródła rozszczepieniowe

Produkcja neutronów w reaktorach termojądrowych

\subsection{Wiązki promieniowania jonizującego}

Wiązka promieniowania jonizującego- strumień cząstek naładowanych, jonizujących emitowanych w określnym kierunku.

Źródła promieniotwórcze tworzą cząstki o określonych energiach. W zastosowaniach medycznych, przemysłowych potrzebne są cząstkich o wyższcych energiach.

Urządzenia służące do przyspieszania cząstek naładowanych nazywamy akceleratorami.

Częstość cyklotronowa: $\omega = \frac{2\pi}{T} = \frac{qB}{m}$ (Alvares) - częstotliwość, w jakiej naładowana cząstka o ładunku $q$ i masie $m$ zatacza okrąg w polu magnetycznym o indukcji $B$. Ważne - częstość ta nie zależy od prędkości cząstki.

\subsection{Spektrometry magnetyczne i akceleratory}

Spektrometr masowy (prof. Danysz).

Spektrometr magnetyczny

Akceleratory: liniowe i kołowe

Generator Greinachera lub Cockrofta-Waltona

Generator Van de Graffa (domianą detektora typu Van de Graffa jest tzw. Pelletron)

Akceleratory typu tandem

\section{Wykład (27.10.2023)}

\subsection{Źródła promieniotwórcze dla celów medycznych}

Radionuklidy i radioizotopy - jakie cechy powiiny mieć:

1. Okres rozpadu taki, aby zapewnić optymalny stosunek uzyskiwanej informacji badanego organu do dawki pormieniowania aplikowanej w zabiegu
2. promieniowanie gamma, nie pownno zawierać prom. alfa i beta (wyjątek stanowi diagnostyka PET)
3. Energia emitowanych fotonów zawiera się w zakresie 100 - 150 keV. Dla wyższych trudna kolimacja wiązki
4. Związki chem. które umożliwiają wchłanianie do badanych organów i szybkie wydalanie z organizmu

Stosowane metody otrzymywania źródeł dla cełow medycznych:
1. Reakcje zachodzące pod wpływem neutronu z reaktora jadrowego (w reaktorze powstają ogromne ilości neutronów, neutony emmitowane w reakjci rozszczepienie, do reaktora wstawiane są próbki takich izotopów, które pod wpływem neutronów ulegają aktywacji, dzięki czemu uzyskujemy związki aktywne wykorzystywane w medycynie)
2. Reakcje wywoływane przez cząstki naładowane przyspieszane w akceleratorach
3. Nuklidy uzyskiwane w reakcjach rozszczepienia ciężkich jąder atomowych - sposób uzyskania dla celów medycznych w tej metodzie są inne niż w pkt. 1 i 2

Aktywność zależy od:
1. czas napromienienia izotopu wyj.
2. Przekrój czynny reakcji jądrowej
3. stała rozpadu izotopu produkowanego
4. wielkość tarczy wyrażana przez liczbę jąder w jednostce objętości
5. gęstość struminia wyrażana w liczbie cząstek na jednostkę czasu

Aktywność nasycenia - wzór

Produkcja źródeł promieniotwórczych w reaktorze jądrowym

Reakcje wywołwyane są przez neutory termiczne, w wyniku których następuje powstanie radioizotopów.

Nuklidy prom. uzyskiwane w reakcjach rozszczepienia wykorzystywane do celów medycznych:
\begin{itemize}
    \item Mo-99
    \item I-131
    \item Xe-133 
\end{itemize}

Wykres: rozkład liczb masowych produktów roszczepienia, które pojawiają się w wyniku rozszczepienia jądra uranu-235

Najczęściej używany radioizotop w celach medycznych: technet-99m

Spełnia wszystkie wymagania radioizotopów:
\begin{itemize}
    \item czas połowicznego rozpadu: 6h
    \item enrgia emitowanego promieniowania gamma - 140 keV, optymalna do rejestracji przez detektory scyntylacyjne NaI(Tl) (jodek sodu aktywowany talem)
    \item pozyskiwanie możliwe jest z pomocą łatwych w transporcie generatorów, może być generowany w stacjach diagnostycznych
    \item promieniowaniu gamma nie towarzyszy inny rodzaj promieniowania, emisja fotonów jest rezultatem przejścia ze stanu izomerycznego tego izotopu do stanu podstawowego
\end{itemize}

SPECT - źródło emitujące fotony znajduje się wewnątrz ciała człowieka

Izotop technetu-99m uzyskiwany jest podczas rozpadu beta- izotopu Molibdenu-99. Okres rozpadu Mo-99 to 66 h. W wyniku przejścia technetu-99m ze stanu izomerycznego do stanu podstawowego emitowany jest foton o energii 0.141 MeV. Ta energia wykorzystywana jest do diagnostyki medycznej.

Stan izomeryczne - emisja fotonu z tego stanu następuje z opóźnieniem

Generator technetu:
Po usyskaniu Tc-99m odrazu wstrzykujemy go do ciała pacjenta.

W kolumnie znajduje się $Al_2O_3$ z zaabsorbowanym molibdenem sodu ($Na_2^{99}MoO_4$). Kolumna w grubej osłonie ołowianej. Fiolka niebieska zawiera sól fizjologiczną. Czerwona fiolka ma wypompowane powietrze, co umożliwa proces zasysania.

Znajdujący się pod fiolką filtr przeciwbakteryjny zapewnia sterylność zasysanego roztworu.

Generator wymywa (elucja) przez sól fizjologiczną (eluent) z kolumny, powstający w skutek rozadu molibdenu, metastabilny izotop technetu-99m w postaci nadtechnetu sodu ($Na^{99m}TcO_4$) (eluat)

Rozpad sukcesywny dla molibdenu i technetu

Technetu nie może być dużo więcej niż molibdenu, gdyż czas rozpadu techentu jest prawie 11 razy krótszy niż molibdenu. Stąd aktywność sukcesywna układu Mo-Tc 

Porowata powierzchnia, ponieważ następuje proces adsorpcji.

Wykres - zmiana aktywności zawartego w kolumnie mlibdenu i technetu dla przypadku, kiedy technet jest codzienne usuwany z generatora (co 24 h).

\subsection{Generator neutronów w przemyśle}

Nie ma źródeł, które bezpośrednio rozpadałyby się z emisja neutornu

Potrzbne są reakcje fuzji jadrowej:
$D+D \rightarrow T (1.01 MeV) + p (3.02 MeV) (50\%)$

$D+D \rightarrow ^3He (0.82 MeV) + n (2.45 MeV)$

Inna reakcja:
$D+T \rightarrow ^4He4 (3.5 MeV) + n (14.1 MeV)$

Aby mogło dojść do tych reakcji, jony muszą pokonać barierę kulombowską wynikającą z działającej pomiędzy nimi odpychającej siły elektrostatycznej. Realizuje się to przez przyspieszanie wiązki jonów deuteronów lub\slash i trytonów do energii ok 100-1509 keV i doprowadzenie do zderzeń przyspieszonych jonów z tarczą zawierającą także deuterony lub \slash i trytony. Tarcza ma postać wodorku tytanu\slash skandu\slash cyrkonu.

Energia neutornu jest 4x większa niż energia cząstki alfa.

Reakcja wykorzystywana do uzyskiwania wiązek neutornów o energii 14.1 MeV.

Przemysł wykorzystanie - Misisterstwo Budwy Dróg i Mostów (badanie struktury gleby i skał).

\subsection{Wiązki promieniowania jonizującego - kontynuacja}

$a = qE / m$ - przyspieszenie cząstki o ładunku $q$ i masie $m$ w polu el. $E$.

$r = \frac{mv}{qB}$ - promień, z jakim cząstka zatacza okrąg w polu magnteycznym

Symulacja działania pelletronu: \href{https://www.pelletron.com/wp-content/uploads/2018/12/pelletron-animation.gif}{Pelletron animation}

Akceleratory liniowe - generowane jest napięcie zmienne, do co drugiego segmentu. Jony w ekranach poruszają się ze stałą prędkością. Pomiędzy segmentami jony są przyspieszane. Energie jonów uzyskiwanych z użyciem akceleratorów liniowych są rzędu keV.

Inne rozwiązanie akceleratora liniowego zaproponował Alvarez. (wukorzystanie stojącej fali EM).

Inny sposób do przyspieszania elektronów: przy bardzo dużych energia elektorny mają prędkości relatywistyczne. Do przyspieszenia wykorzystuje się bieżącą falę elektromagnetycznczą. Ruch elektronu można porównać do ruchu surfera na fali. Cząstka porusza się na "zboczu fali" EM.

Akceleratory kołowe - aby uzyskać energie większe niż w akceleratorach liniowych. Do przyspieszania ciężkich jonów.

Cyklotron

$r = \frac{mv}{qB} = \frac{AM_nv}{qB} = \frac{M_nv}{(q/A)B}$

Liczba obrotów jakie wykonuje cząstka wykonuje w jednostce czasu: $\nu  = 1/T = \frac{v}{2\pi r} = \frac{(q/A)B}{2\pi M_n}$

Elektrony w cylindrze zderzają się z atomami wprowadzanymi do cylindra, jonizując je. Następnie jony są ściągane za pomocą pola el. stanowiącego extrakotr. Jony następnie dostają się do obszaru działania pola magnetycznego. Ponieważ promień ruchu cząstek w polu magn. zależy od ich ładunków, dzięki temu możemy dokonać selekcji jonów w zależności od ładunku.

Obszary, gdzie działa pole magnetyczne nazywamy duantami (biegunnikami). Pomiędzy duantami znajduje się natomiast pole el., które rozpędza jony. Generator pola elektrycznego ma tak dobraną częstotliwość zmian kierunku pola el. (częstotliwość cyklotronowa), aby cząstki zawsze były przez nie przyspieszane. Pole to jest zsynchronizowane z ruchem cząstek.

Co należy uwzględnić przy budowie cyklotronu: relatywistyczny przyrost masy, który może spowodować desynchronizację ruchu jonów i pola el. (zmieniamy pole elektryczne w funkcji cząstek), wyprowadzenie wiązki z pola w odpowiednim momencie

Akcelerator synchroniczny

System ogniskowania wiązki w jonowodach (jony wyprowadzone z akceleratora odpychają się siłami kulombowksimi. Aby wiązka się nie rozszerzyła (jony nie uległy rozproszeniu), stosowane są systemy ogniskowania wiązek).

Transport i ogniskowanie wiązki (jonowody)

Magnesy kwadrupolowe (cząstki poruszające się lewo\slash prawo jest ogniskowana w kierunku poziomym, poruszające góra\slash dół ogniskowane w kierunku pionowym)

Magnesy dipolowe służą do zmiany kierunku wiązki.

Synchrotron - wraz ze wrostem relatywistycznym masy cząstki, zwiększane jest pole magnetyczne, co sprawia, że promień ruchu cząstki jest zachowany.

Synchrotron w RHIC Brookhaven National Laboratory (USA) (IF PW bierze udział w projekcie STAR)

CERN: LHC (Large Hadron Collider) gdzie przeprowadzane są 4 eksperymenty: ATLAS, ALICE, CMS, LHCb.

\subsection{Propagacja promieniowania jonizującego w ośrodku materialnym}

Oddziaływanie promieniowania jonizującego z materią pozwala na jego detekcję.

Promieniowanie alfa może być zatrzymane przez naskórek, ale jest niebezpieczne, gdy dostanie się do wnętrza organizmu człowieka.

Promieniowanie beta można zatrzumać przy użyciu kilku milimetrowej wartswy aluminium.

Prom. gamma nie przeniknie przez grubą warstwę ołowiu.

Wiązkę neutronów może zatrzymać b. gruba warstwa betonu.

Przekrój czynny

Liczba usuniętych z wiązki cząstek jest proporcjonalna do grubości warstwy materiału (liczba cząstek "usuniętych z wiązki" mogły zostać albo pochłonięte, albo rozproszone. To że cząstki nie znajdują się w wiązce, nie oznacza, że cząstki zostały w pełni pochłonięte przez materiał. To może równiż oznaczać, że część cząstek rozproszyła się na materiale i nie zostały one wychwycone przez detektor):

$dn = -\sigma \cdot n \cdot N \cdot dx$

$N [cm^{-3}]$ - liczba cząstek centrum rozpraszania

$\sigma [cm^2]$ - przekrój czynny przypadający na jedno centrum rozpraszające (kolokwium)

Stosowaną jednostką powierzchni przekroju czynnego jest barn $[1\mathrm{barn}=10^{-24} cm^2]$

$\frac{dn}{n} = -\sigma N dx$ - jeśli zmiana jest na tyle mała, to można stosować ten wzór (dx jest infinitezumalnie mała)

$n = n_0e^{-\sigma N x}$ - prawo opisujące osłabienie wiązki promieniowania przechodzącej. $n$ jest liczbą cząstek, które pozostały w cząstce. Liczba cząstek (prawo osłabienia wiązki, nie stosujemy dla ciężkich cząstek) które zostały usunięte z wiązki wynosi:

$n_0 - n = n_0(1-e^{-\sigma N x})$

Iloczyn $\sigma N = \mu_x [cm^{-1}]$ jest nazywany liniowym współczynnikiem osłabienia wiązki (kol).

Grubość materiałów wyraża się w gęstości powierzchniowej $d = \rho x [g/cm^2]$ (kol).

Jeśli stosujemy gęstość powierzchniową, to w równaniu na prawo osłabienia wiązki korzystamy z masowego współcz. osłabienia: $\mu_d=\frac{\mu_x}{\rho} (kol)$

Średnia droga swobodna $\lambda = 1/\mu$, jeżeli mamy masowy współczynnik osłabienia, to droga swobodna jest wyrażana w [$g/cm^2$]. (kol)

Rozproszenie cząstek wiązki jonizującej może nastąpić pod różnymi kątami:

- kąt rozporszenia (kol)
- kąt bryłowy (zależy od kąta $\theta$ (zenitalny) i kąta $\phi$ (azymutalny)) (kol)

$d\sigma = \sigma(\theta,\phi)d\Omega$

Elementy kinematyki relatywistycznej

Masa spoczynkowa cząstki $m_0$.

Masa relatywistyczna cząstki $m$.

Równanie łączące masę cząstki z jej energią:
$E = mc^2$

$\gamma = 1/\sqrt{1-/beta^2}$ - współczynnik Lorentza (zakres ), gdzie $\beta = v/c$.

$\gamma = m/m_0$

Pełna energia cząstki wynosi:
$E = E_k + m_0c^2$, gdzie drugi człon jest energią spoczynkową cząstki.

Relatywistyczny związek pomiędzy masą, energią i pędem cząstki:

$E = \sqrt{m_0^2c^4 + p^2c^2}$

Skrócenie Lorentza: $l' = l/\gamma$

Dylatacja czasu: $t' = t\gamma$

Wielkość "rapidity" (pośpieszność):
$y = \frac{1}{2}\ln{\frac{E+p_z}{E-p_z}}$

Wielkość ta jest addytywna względem transformacji Lorentza.

\section{Wykład (3.11.2023)}

Przed wizytami należy podać Imię, Nazwisko, nr dowodu osobistego lub legitymację

\begin{itemize}
    \item 1 grudnia - Świerk 8:00 wyjazd sprzed Gmachu głównego
    \item 8 grudnia - Składowisko odpadów promieniotwórczych 8:00 wyjazd
    \item 15 grudnia - Instytut Fizyki Plazmy
    \item 22 grudnia - Środowiskowe Lab ciężkich jonów
    \item 
    \item 12 Stycznia - CLOR
\end{itemize}

Do instytutów warszawskich dojazd we własnym zakresie

24 października - wykład Wacław Gudowski - obecność obowiązkowa

\subsection{Propagacja promieniowania jonizującego w ośrodku materialnym - kontynuacja}

Aplikacja - Kinematyka relatywistyczna

\subsubsection{Oddziaływanie z materią promieniowania gamma}

Komora pęcherzykowa - detektor śladowy promieniowania jonizującego. Proces wrzenia cieczy zachodzi na niejednorodnościach, czyli w tym przypadku na śladach pozostawionych przez cząstki promieniowania jonizującego. Ze wstrzykiwaniem cząstek do komory synchronizuje się błysk, który powoduje obniżenie ciśnienia wewnątrz komory, i co sprawia, że ścieżki zostają utrwalone.

Ciekły ksenon, gęstość 2x większa niż gęstość wody. Między punktami A i B oraz A i C przeleciał foton, który nie pozostawił za sobą śladu. Dopiero w punktach B i C nastąpiły generacje par elektron-pozyton.

Fotony oddziaływują z materią w następujący sposób:
\begin{itemize}
    \item zjawisko fotoelektryczne - pochłonięcie fotonu przez atom i emisja z powłoki leżącej w pobliżu jądra $\gamma + \mathrm{atom} \rightarrow \mathrm{atom}^+ + e^-$, $E_k = E_{\gamma} - W$, elektron Augere'a, $\sigma_{ph} = C\cdot \frac{Z^k}{E_{gamma}^n}$ - wzór na przekrój czynny, charakteryzuje prawd-stwo zajścia efektu fotoelektrycznego. Dla niskich energii $k=4.0$ i $n=3.5$, dla bardzo wysokich $k=4.6$ i $n=1.0$
    \item efekt Comptona - rozproszenie fotonu na qausiswobodnym elektronie. Część energii fotonu pozostaje w materiale, w przeciwieństwie do zjawiska fotoelektrycznego. $\gamma + e^- \rightarrow \gamma' + e^{-'}$, $E_1 = \frac{E_0}{1 + \alpha(1-\cos\theta)}$, gdzie $\theta$ jest kątem rozproszenia, $\alpha = E_0/m_0c^2$ jest stosunkiem energii fotonu do energii spoczynkowej elektronu. Komptonowska długośc fali elektronu: $\lambda_C = \frac{h}{m_0c}$, a $\Delta \lambda$ jest przesunięciem komptonowskim. Kiedy następuje rozproszenie pod małym kątem, a kiedy pod dużym? Wzór Kleina-Nishiny opisuje rozkład kątowy rozproszenia fotonu w efekcie Comptona. Przekrój czynny $\sigma_C^3 \propto \frac{\ln \epsilon}{\epsilon}$, w stanie końcowym mamy dwie cząstki, zatem przekrój czynny składa się z dwóch części, w jednym jest foton rozproszony, w drugim elektron rozproszony. $\sigma_{CS} = \frac{E_{\gamma}'}{E_{\gamma}}\sigma_C^e$, $\sigma_{ca} = \sigma_C^e - \sigma_{CS}$. Rozproszone elektrony i fotony mogą być groźne dla zdrowia.
    \item zjawisko tworzenia par elektron-pozyton. $\gamma + (A,Z) \rightarrow e^+ + e^- + (A,Z)$, zjawisko to nie może zajść w próżni, w zjawisku musi towarzyszyć trzecie ciało (jądro atomowe), energia fotonu musi być większa od energii spoczynkowej razem elektronu i pozytonu. Przekrój czynny: $\sigma_p = \left(\frac{e^2}{m_0c^2}\right)^2\alpha Z^2 f(E_{\gamma})$, gdzie $\alpha = 137$
\end{itemize}

Współczynniki osłabienia wiązki pochłaniania (absorpcji) - współczynnik charakteryzujacy to, ile promieniowania zostało zaabsorbowane w ciele\slash materiale.

Rys. 3.2.8. - zapamiętać rysunek, bo trzeba będzie go narysować na kolokwium

Kiedy elektron zostaje wyhamowywany i jego kierunek ruchu zostaje zmieniony, emitowany jest foton, nazywamy to promieniowaniem synchrotronowym.

\subsubsection{Oddziaływanie z materią ciężkich cząstek naładowanych}

Cząstki ciężkie to takie o masie znacznie większej od masy elektronu.

Starty energii cząstki na wytworzenie jednej pary jonów zależą od rodzaju materiału dla gazów nie różnią się zbytnio i wynoszą kilkadziesiąt eV, np. dla powietrza ok. 35 eV.

Na wyhamowanie cząstek ciężkich wymagane jest wiele aktów jonizacji.

Formuła Bethe-Bloch'a

\textbf{Charakter promieniowania pod względem zasięgu}

Zasięg wiązki fotonów w materii jest nieskończony. Ma charakter probabilistyczny.

W przypadku cząstek ciężki cząstka jest wyhamowywana przez materię. Promieniowanie cząstek ciężkich ma charakter zasięgowy.

Średnie straty energii

Zasięg cząstki w materiale

Formuła Bethe-Blocha - jakie są średnie straty jonizacyjne na jednostkę długości drogi ($r_e$ - klasyczny promień elektronu, $I$ - potencjał jonizacyjny, $\delta$ - czynnik uwzględniające ekranowanie cząstki padającej przez pole lektronów ośrodka)

Rys. 3.2B.1 - na kolokwium (starty energii na jednostkę długości drogi w powietrzu dla kulu typów cząstek)

Pomiary strat jonizayjnych

Promieniowanie Czerenkowa - powstaje, gdy cząstka przechodzi przez dany ośrodek z prędkością większą niż prędkość światła w tym ośrodku.

Zeleżność liczby ciężkich cząstek naładowanych danego typu i energii od długości ich drogi w absorbencie (ważne np. dla terapii hadronowej)

Droga w absorbencie - na kolokwium. Im większe są straty jonizaycjne, tym większa musi być gęstość jonizacji absorbenta. Dlatego gęstość rośnie wraz z drogą w absorbencie, aż do pewnego momentu, kiedy coraz więcej cząstek ulega wyhamowaniu, cząstek zaczyna być coraz mniej w wiązce, i coraz mniejsza jest jonizacja. Ta zależność wiąże się z poprzednią zależnością liczby cząstek i energii długości ich drogi w absorbencie.

Krzywa Bragga

\section{Wykład (24.11.2023)}

Gość wykładu: prof Wacław Gudowski

4 generacja reaktorów jadrowych a SMRy (Small Modular Reactor)

ADS - accelerator driven system

HTR - High Temperature Reactor (Reaktor wysokotemperaturowy)

Każda przemiana energii z jednej w inną formę energii związana jest ze stratami: sprawność określa wielkość takich strat

Ciepło odpadowe - energia tracona na sposób cipła, niewykorzystywana w procesie generowana energii (w SMRach stara się zniwelować ciepło odpadowe).

Energetyka - dział nauki, który zajmuje się przetwarzaniem dostępnych form energii na postać łatwą do wykorzystania przy zasilaniu wszelkich procesów przemysłowych, a także napędzaniu maszyn i urządzeń używanych w życiu codziennym.

Źródła: neodnawialne (spalanie paliw kopalnych), odnawialne (słoneczna, wiatrowa, geotermalna, biomasa, wodna), pierwotne (energia jądrowa, zrównoważona).

Wytwarzanie energii el.:
\begin{itemize}
    \item procesy elektrochemiczne jak w bateriach
    \item efekt termoelektryczny
    \item poruszające się pole magnetyczne
    \item paliwa ogniwowe
    \item efekt fotowoltaiczny
    \item efekt piezoelektryczny
\end{itemize}

Reakcja jądrowa:

W wyniku rozszczepienia powstają produkty (jądra), które posiadają dużą energię kinetyczną. Energię tą oddają do otoczonia w postaci ciepła (podgrzewają wodę). Dodatkowo neutrony wywołują kolejne reakcje jądrowe oraz mogą być wchłaniane przez jądro uranu 238 tworząc wzbudzone jądro w wyniku czego powstaje w wyniku rozpadu promieniotwórczego Np239 i Pu239.

W fuzji jądrowej:

Większość energii zabiera neutron, energię od neutronu ciężko jest odebrać (trudniejsze niż odebranie energii od produktów rozszczepienia).

Energia jadrowa jest najnowszą technologią energetyczną odkryta w latach 1938\slash 1942.

Neutrony emitowane przez produkty rozpadu uranu pozwalają na sterowanie reaktora (reaktory opóźnione, neutorny te opóźniają procesy zachodzące w reaktorze)

Najcięższy stablny izotop: Pb-82

U-238 ma czas połowicznego rozpadu 4,6 mld lat (wiek Ziemi, rozpadowi uległa połowa jąder na Ziemi).

Mnożenie neutronów - stosunek między ilością nautrnów w pokoleniu drugim do nautronów w pokoleniu pierwszym.

Pochłonięcie rezonansowe - pochłonięcie neutronu przez jądro pierwiastka (piki na wykresie zależności przekroju czynnego od energii neutronu)

P TNL - probability thermal non-leakage

$k_eff$

gdy współczynnik jest mniejszy niż 1, to nie ma reakcji.

gdy współczynnik jest 1, to reakcja jest stabilna

gdy współczynik jest większy niż jeden, to moc reaktora wzrasta

stan krytyczny (powinno być stan stabilny)- moc się nie zmienia

Uśredniony czas życia = ok. 0,08 s (czas reakcji reaktora rzędu kilku minut, a nie sekund - reaktory opóźnione)

Sprzężenie zwrotne - naturalne mechanizmy które zmniejszają reakcję łańcuchowa.

Sprzężenia temperaturowe (większośc sprzężeń jest negatywna, ale trzeba uważać na pozytywne)

paliwo jądrowe, moderator (substancja, w której neutory maogą się poruszać bez strat), chłodziwo (transport energii do użytecznej części systemu, substancja odbierająca ciepło wygeneraowane przez rozszczepienia), zbiornik reaktora, pręty sterujace, obudowa bezpieczeństwa

Uran z izotopem U-235 nazywa się uranem wzbogaconym.

Promieniotwórczość jest odwrotnie proporcjonalna do czasu połowicznego rozpadu.

Dobrym moderatorem jest ciężka woda, a drugim moderatorem jest grafit (pręty sterujące).

Reaktory: BWR (z gotującą się wodą) i PWR (ciśnieniowe).

Reaktor termiczny - na neutronach termicznych

Reaktor prędki - na neutronach prędkich (niespowolnione)

Dlaczego potrzebne są reaktory nowszego typu?

Generacja 4 reaktorów:
\begin{itemize}
    \item chłodzony ciekłym sodem
    \item chłodzony ciekłym ołowiem
    \item chłodzony gazem
    \item wysokotemperaturowy chłodzony gazem (warty rozwijania)
    \item z nadkrytyczną parą wodną
    \item na ciekłych solach (reaktor badawczy, ale nie komercyjny)
\end{itemize}

SMRy (moc do 300 MW)

Kiur i ameryk nie są dobre jako paliwo, ponieważ zależą od nich pozytywne sprzężenia zwrotne, które mogą prowadzić do sytuacji krytycznych. Dodatkowo w wyniku ich rozpadu powstaje mało neuutronów opóźnionych, co zmniejsza stopień kontroli reakcji łańcuchowej.

C-14 5730 lat

Autokar 1 grudnia 7:30.

8 grudnia - wykład

\section{Wykład (08.12.2023)}

Numer kanału odpowiada napięciu, które określa daną energię fotonu.

Znając energie przejść dla źródeł wzorcowych, można dokonać kalibracji detektora scyntylacyjnego. (prosta kalibracyjna, służy do zamiany numeru kanału na energię)

Tło w widmie stanowi efekt Comptona (rozproszenie Comptona - wraz ze wzrostem energii spada liczba rozproszeń Comptona). Krawędź Comptonowska (na kolowkum, co to jest krawędź Comptonowska)

Pik rozproszenia wstecznego, foton Comptonowski wyleci z detektora i oddziałuje ze ściankami detektora, a następnie powraca do scyntylatora. Niewiele on mówi o energii elektornu.

Licznik - zlicza liczbę kwantów, ale nie określa rodzaju promieniowania

Detektor - określa rodzaj promieniowania

Scyntylator, komora jonizacyjna, detektory półprzewodnikowej. Potencjał jonizacji jest rzędu kilku dziesięciu 30 eV.

German 0.6 eV - bariera energetyczna półprzewodnika. Precyzja rejestracji przez detektory przewodnikowe jest o wiele lepsza niż w scyntylacyjnym (zdolność rozdzielcza jest znacznie lepsza). Ale użycie detektora półprzewodnikowego gemranowego jest znacznie bardziej skomplikowana niż scyntylacyjnego. Detektor półprzewodnikowy wymaga dodatkowo chłodzenia (Naczynie z ciekłym azotem).

\subsection{Oddziaływanie elektronów z materią}

Promieniowanie Czerenkowa emitowane jest wówczas, gdy cząsteczki naładowane poruszają się z prędkością większą niż prędkość światła w danym materiale (nie w próżni). Elektromagnetyczna analogia do fali udzerzeniowej dźwiękowej.

Fotony przechodzą przez dowolny materiał o dowolnej grubości (przy czym im grubszy materiał, tym mniejsza szansa na przeniknięcie fotonów).

Zasięg cząstek w materiale

Odziaływanie elektronów z materią ma zarówno cechy dla fotonów i ciężkich jonów:

Cechy:
\begin{itemize}
    \item jonizacja
    \item oddziaływania nieelastyczne - promieniowanie hamowania
    \item elastyczne zderzenia
\end{itemize}

Promieniowanie hamowania (Brehmsstrahlung) gdy elektron w materii traci swoją energię na skutek hamowania w materiale i zmienia swój kierunek ruchu, emituje promieniowanie hamowania (foton). Jądro zakrzywia tor ruchu elektronu, w wyniku czego ulega zakrzzywieniu i zmniejszeniu swojej energii kinetycznej.

Przy małych energiach dominuje promieniowanie jonizujące, przy dużej energii dominuje promieniowanie hamowania, energia, dla której te dwa efekty się wyrównują nazywa się energią krytyczną.

Długość radiacyjna (ang. radtiation length) - własność radiacyjna materiału.

Jakie cechy oddziaływania z materią fotonów\slash ciężkich jonów mają elektrony? (na kolokwium).

W pierwszym okrsie lotu elektronów dominuje promieniowanie hamowania (na początku natężenie ma charakter eksponencjalny), natomiast w trakcie tracą energię i przechodzą w obszar emisji promieniowania jonizującego.

Relacja pomiędzy zasięgiem a energią elektronów w materiale.

\subsection{Neutrony w ośrodku materialnym}

Aby zatrzymać neutrony, ołów się nie nadaje. Dlaczego?

Do zjawisk wywoływanych przez neutrony należą (na kolokwium):
\begin{itemize}
    \item Elastyczne rozpraszanie nautronów na protonach i lekkich jądrach atomowych. Jądro odrzutu, jako naładowane, może wywołać procesy jonizacji i tym samym umożliwić rejestrację neutronu. Nautron "nie widzi neutronów" oddziałuje dopiero po natrafieniu na jądro atomowe. Nautron ma dużo mniejsze prawdopodobieństwo oddziaływania. Do tego nadają się najlepiej materiały z jądrów o małych masach.
    \item Reakacje jądrowe - wskutek są emitowane cząstki naładowane, np. reakcje typu (n,p), (n, alfa) lub reakcje rosszczepiania jąder atomowych
    \item Wzbudza promieniotwórczość spowodowana oddziaływaniem neutronów z jądrami atomowymi.
\end{itemize}

Różne są prawdopodobieństwa powyższych procesów.

\begin{itemize}
    \item Neutrony powolne: neutorny zimne o energiach rzędu 0.001 eV temperatura rzędu 11.6 K, neutrony termiczne o energiach ok. 0.025 eV którym odpowiada temperatyra pokojowa tj. 293 K (są w równowadze termicznej z otoczeniem)
    \item Neutrony rezonansowe: o energiach w granicach od ok. 1 eV do ok. 1000 eV
    \item neutrony pośrednich energii: 1 keV do 500 keV
    \item prędkie: 0.5 MeV do 500 MeV (neutrony powstające w wyniku rozszczepienia jąder)
    \item 
\end{itemize}

Zależność przekrojów czynnych od energii neutronów (na kolokwium) obszar poszarpany odpowiada neutronom rezonansowym. Uran 238 nie jest dobrym materiałem rozszczepialnym. Uran 235 jest materiałem rozszczepialnym, który może być stosowany jako materiał jądrowy.

Reakcje które są wyniekiem oddziaływania neutronów z materią prowadzą do powstawania cząstek naładowanych, które moga zostać wykorzystane do pośredniej detekcji neutronów.

Rozpraszanie elstyczne - procesy, które mają miejsce dla neutronów prędkich. Neutrony o wysokich prędkościach mają mniejszą szansę na oddziaływanie z jądrami atomowymi. Neutrony te albo ominą jądra, albo ulegną rozproszeniu elastycznemu.

$E_A = \frac{4A}{(1+A)^2}E_n\mathrm{cos}^2\theta$ - energia jądra odrzuconego pod kątem $\theta$ w rezultacie rozproszenia na nim neutronu o energii $E_n$

Woda w reaktorze nie tylko służy do chłodzenia reaktora, ale także do zatrzymania neutronów.

\subsection{Rozproszenia}

Średni kwadratowy kąt rozproszenia odpowiadający odchyleniu standardowemu w rozkładzie normalnym (Gaussa) zależy od energii cząstki i rodzaju materiału (liczby z oraz grubości materiału)

\subsection{Promieniowanie RTG}

Promieniowanie X powstaje w wyniku wyhamowania elektronów na anodzie lampy RTG. Poza widmem ciągłym hamowania dodatkowo jest emitowane promieniwanie charakterystyczne wynikającego przez wzbudzeie atomów anody. W wyniku w widmie można obserwować serie emisji, ta częśc widma ma charakter dyskretny.

Widmo wzrasta proporcjonalnie do napięcia na anodzie lampy.

Elektrony delta

\subsection{Reakcje rozszczepienia i energetyka jądrowa}

Najważniejszy wykres dla energetyki jadrowej: Energia wiązania nukleonu w jądrze w funkcji liczby atomowej jądra A

Przerywana liczba - różnca między energią wiązania dla najcięższych jąder a maksymalną możliwą energią na nukleon

Największa część energii emitowanej w wyniku reakcji jądrowej jest energia kinetyczna fragmentów rozszczepienia (jąder wynikowych).

Dlaczego rozpady beta - bo jądra powstałe w wyniku rozszczepienia posiadają nadmiar neutronów. Tworzą się sztuczne szeregi promieniotwórcze. Emisja neutronów opóźnionych.

Transmutacja

Rodzaj i ilość energii wydzielanej przy rozszczepieniu jądra 235-U przez neutron termiczny. (na kolokwium)

Masa krytyczna - przy której w wyniku kolejnych generacjach reakcji łancuchowej liczba uwalnianych neutronów  jest stała.

Elektrownie jądrowe: klasyczne, PWR (Pressurized Water Reactor), BWR (Boiling Water Reactor), RBMK (ros. Reaktor Bolszoj Moszcznosti Kanalyj -  Reaktor Kanałowy Wielkich Mocy)

Wartość współczynnika k:
\begin{itemize}
    \item stopnia wzbogacenia paliwa
    \item stosunku ilości moderatora do ilości paliwa
    \item geometrii rdzenia reaktora
    \item rodzaju moderatora i chłodziwa
\end{itemize}

Aktualnie stosunek Uranu 235 do Uranu 238 w rudach uranu obracnie wynosi 0.7\%.

Podstawowe charakterystyki reaktorów jądrowych.

Nowe tendencje w energetyce jądrowej:
\begin{itemize}
    \item ADS (Accelerator Driven System) - reaktory sterowane akceleratorami, reakcje transmutacji
    \item reaktory wysokotemperaturowe - synergia węglowo-jądrowa
    \item kontrolowana reakcja termojądrowa - reaktory termojądrowe
\end{itemize}

Reakcje fuzji termojądrowej: $_1^2H + _1^3H \rightarrow _2^4He + _0^1n + Q$

\end{document}